% ==============================================================================
% TCC - Ramon Pereira de Matos
% Capítulo 3 - Especificação de Requisitos
% ==============================================================================
\chapter{Projeto SCAP}
\label{sec-requisitos}

Neste capítulo apresenta-se o os requisitos do SCAP levantados anteriormente por \citeonline{duarte-2014} e \citeonline{prado-2015}. A Seção~\ref{sec-requisitos-escopo} descreve o escopo do sistema; a Seção~\ref{sec-requisitos-uc} apresenta os requisitos levantados na forma de casos de uso; e a Seção~\ref{sec-requisitos-analise} mostra o diagrama de classes resultante da análise de tais requisitos.

O leitor interessado encontrará mais detalhes, bem como o resultado da fase de projeto de sistemas, incluindo modelos FrameWeb considerando as arquiteturas propostas por estes autores, em seus trabalhos originais~\cite{duarte-2014,prado-2015}. Os requisitos apresentados aqui foram usados como base para construção de novos modelos FrameWeb e implementação de novas versões do SCAP, considerando os \textit{frameworks} Spring MVC e Vaadin, a serem apresentados no capítulo seguinte.

%A primeira fase do processo da construção de software é a especificação de requisitos, nela são especificadas as necessidades que o software deve atender. Esta fase é realizada pelos desenvolvedores junto com o cliente, onde o cliente explana quais são o processo e qual a função que deve ser realizada pela aplicação.
%
%Dentro dessa fase podemos classificar os requisitos em 3 categorias: Requisitos Funcionais são funcionalidades que o software deve ser capaz de realizar a fim de atender às necessidades do cliente. Requisitos Não Funcionais são relacionados ao uso da aplicação em termos de desempenho, usabilidade, confiabilidade, segurança, disponibilidade, manutenibilidade e tecnologias envolvidas. As Regras de Negócio são particulares para cada cliente, pois definem restrições e requerimentos do negócio que são realizados pelo próprio cliente.
%
%Na fase de Análise de Requisitos, os requisitos funcionais e não funcionais devem ser descritos de tal forma que auxiliem as etapas subsequentes do desenvolvimento do software (projeto, implementação e teste), com a devida atenção especial às regras de negócio que devem ser capturadas e incorporadas às funcionalidades do sistema. Logo, deve-se destacar que as técnicas de levantamento de requisitos são imprescindíveis e este levantamento deve ocorre paralelamente com análise de requisitos~\cite{falboEngReq}.
%
%A fase de projeto tem como artefatos os modelos do levantamento e análise de requisitos e com isso o seu objetivo é produzir uma solução para o problema identificado e modelado, incorporando a tecnologia aos requisitos e projetando o que será construído na implementação~\cite{falboProjeto}.
% 
%Como o SCAP foi primeiro proposto por \citeonline{duarte-2014} e todo esse processo que construção do software foi revisado por \citeonline{prado-2015} vamos utilizar os documentos e modelos construídos ou reconstruídos por ele e apresenta-los nas próximas seções.

\section{Descrição do Escopo}
\label{sec-requisitos-escopo}

Para participar de eventos oficiais no Brasil ou no exterior os professores do Departamento de Informática (DI) da UFES precisam submeter um pedido de afastamento ao departamento. As solicitações de afastamento podem ser avaliadas em até três instâncias, por professores do DI, pela diretoria do Centro Tecnológico (CT) e a Pró-reitoria de Pesquisa e Pós-Graduação (PRPPG).

No DI existe a Câmara Departamental, formada por funcionários do departamento e pelos representantes discentes. Quando a solicitação de e afastamento é para algum evento nacional, cabe a esta a responsabilidade pela avaliação do pedido de afastamento. Assim, o pedido é realizado por meio de lista de e-mails dos funcionários do DI e, caso nenhum membro da câmara departamental se manifeste contra no prazo de dez dias, o pedido é aprovado. Desta forma, para eventos no Brasil o processo ocorre completamente dentro do departamento.

Para eventos no exterior, um professor que não tenha relação de parentesco com o solicitante é escolhido para ser o relator do pedido. O relator emite um parecer que também é avaliado pela Câmara Departamental e, se aprovado, é encaminhado para a diretoria do CT e posteriormente para a PRPPG. Se aprovado em todas as instâncias, o afastamento é concedido e publicado no Diário Oficial da União. Entretanto o SCAP trabalha apenas com a tramitação realizada dentro do DI, não existindo uma integração com os processos do CT e da PRPPG. Logo, o escopo do sistema se delimita a tratar da solicitação de afastamento na parte que cabe ao DI. 

\section{Modelos de Casos de Uso}
\label{sec-requisitos-uc}

O processo de Engenharia de Requisitos determina que depois da definição do escopo sejam modelados os casos de uso, sendo este processo elaborado conforme a proposta de \citeonline{falboEngReq}. A Tabela~\ref{tbl-atores-SCAP} lista e descreve os atores identificados.

\begin{table}[h!]
	\caption{Atores do SCAP~\cite{prado-2015}.}
	\label{tbl-atores-SCAP}
	\centering
	\begin{tabular}{ | p{40mm} | p{100mm} | }
		\hline
		\textbf{Ator} & \textbf{Descrição}  
		\\\hline
		Professor & Professores efetivos do DI/UFES. \\
		\hline
		Chefe do Departamento & Professores do DI/UFES que estão realizando a função
		administrativa de chefe e sub-chefe do departamento. \\
		\hline
			Secretário & Secretário do DI/UFES. \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

Os professores cadastram as suas solicitações de afastamento no sistema, podem se manifestar em relação ao pedido de afastamento solicitados por outros professores dentro do prazo determinado. Se escolhidos para relatoria de um afastamento internacional, é sua responsabilidade produzir um parecer de aprovação ou não para o afastamento.

O chefe de departamento é o responsável pela definição de um relator para solicitação de afastamento internacional, ele é um professor selecionado para exercer essa função administrativa e possui um prazo determinado para exercê-la.

Os secretários são responsáveis pela parte administrativa do sistema, realizando o cadastro dos professores, além das relações de parentesco ente eles, bem como o cadastro do mandato do chefe do departamento. Como já exposto anteriormente, o sistema auxilia atividades do processo de afastamento referentes ao DI, logo o secretário também é responsável pela inserção de documentos provenientes dos pareceres do CT e PRPPG.

O SCAP foi dividido em dois subsistemas: o Núcleo contém os casos de uso referente aos atores professor e chefe de departamento, enquanto o subsistema Secretaria contempla os casos de usos referentes ao ator secretário.

Nas figuras~\ref{fig-caso-uso-nucleo} e~\ref{fig-caso-uso-secretaria} são apresentados os diagramas de caso de uso destes subsistemas. Em seguida apresentamos resumidamente a descrição dos casos de uso levantados.


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=.80\textwidth]{figuras/fig-caso-uso-nucleo} 
	\caption{Diagrama de Casos de Uso do subsistema Núcleo~\cite{prado-2015}.}
	\label{fig-caso-uso-nucleo}
\end{figure}

No caso de uso \textbf{Solicitar Afastamento} o professor cadastra uma solicitação de afastamento no sistema para que seja analisad, podendo cancelar seu pedido de afastamento por meio do caso de uso \textbf{Cancelar Afastamento}.

O caso de uso \textbf{Encaminhar Afastamento} é executado quando ocorre uma solicitação de afastamento internacional e é realizado pelo Chefe do Departamento, que determina um professor para ser relator deste afastamento. O caso de uso \textbf{Definir Parecer} ée realizado quando o professor escolhido como relator de um afastamento internacional cadastra no sistema o parecer sobre a referida solicitação.

O caso de uso \textbf{Consultar Afastamento} é utilizado quando o professor, chefe de departamento ou secretário busca informação sobre um pedido de afastamento. Quando um professor decide se manifestar contra um afastamento ele faz uma busca por esse afastamento e logo depois utiliza o caso de uso \textbf{Manifestar-se Contra Afastamento} para realizar a sua manifestação.


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=.80\textwidth]{figuras/fig-caso-uso-secretaria} 
	\caption{Diagrama de Casos de Uso do subsistema Secretaria~\cite{prado-2015}.}
	\label{fig-caso-uso-secretaria}
\end{figure}

Os secretários são responsáveis pela parte administrativa, logo utilizam-se dos casos de uso \textbf{Cadastrar Usuário} e \textbf{Cadastrar Chefe do Departamento} para, no primeiro, adicionar um novo professor ou secretario ao sistema e, no segundo, registrar um professor previamente cadastrado como chefe do departamento, informando a data de início e fim do seu mandato.

Para um pedido de afastamento internacional é necessário inserir no sistema os documentos de outras instâncias de aprovação e, para essas tarefas, utiliza-se os casos de uso \textbf{Registrar Parecer CT} e \textbf{Registrar Parecer PRPPG} para cadastro dos pareceres.

O caso de uso \textbf{Arquiva Afastamento} acontece no final da tramitação onde ocorre a mudança de status para ``Arquivado''.


\section{Análise do SCAP}
\label{sec-requisitos-analise}

Ao longo da fase de análise há a necessidade de adaptar as entidades do mundo real, para que elas possam ser modeladas. Modelos estruturais buscam capturar os principais conceitos do domínio suas relações e propriedades. Dentre esses tipos de modelo, destaca-se o diagrama de classes no paradigma de Orientação a Objetos, assim a modelagem pode representar os artefatos do mundo real em classes e representar também a relação e interação entre classes~\cite{falboEngReq}. Ao realizar a abstração dos conceitos do mundo real em classe de objetos seus atributos e relacionamentos, são formados diagramas de classes que mostram suas propriedades e as associações existentes entre as classes que compõem o sistema~\cite{peruch-2007}.

Na criação do diagrama de classes deve se destacar a relevância da multiplicidade das relações que afeta diretamente as classes de projeto relacionadas a persistência de dados. O SCAP foi divido em dois subsistemas, entretanto as classes de domínio do problema são representadas em um único diagrama, que pode ser observado na Figura~\ref{fig-diagrama-de-classes}. Todas as classes, portanto, pertencem ao subsistema Núcleo. Segundo \citeonline{prado-2015}, tal divisão foi realizada para facilitar a implementação e não devido à natureza das classes criadas.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=.9\textwidth]{figuras/fig-diagrama-de-classes}
	\caption{Diagrama de Classes do SCAP~\cite{prado-2015}.}
	\label{fig-diagrama-de-classes}
\end{figure}

As classes \textbf{Professor} e \textbf{Secretário} representam os professores e secretários do departamento e herdam os atributos da classe \textbf{Pessoa}. Os professores que possuem relação de parentesco têm essa relação representadas pela classe \textbf{Parentesco}. A classe \textbf{Mandato} representa um professor que é escolhido como chefe de departamento.

A classe \textbf{Afastamento} possui os dados referentes a uma solicitação de afastamento realizada por um professor. Esta pode conter um ou mais documentos que são representados pela classe \textbf{Documento}. Se o afastamento for para fora do Brasil ele precisa de um relator que está relacionado na classe \textbf{Relator}.

A classe \textbf{Parecer} representa os pareceres dos professores que foram escolhidos como relatores e cada parecer está relacionado a um afastamento.

Além dos elementos visíveis no diagrama de classes, restrições de integridade têm um papel muito importante, pois elas complementam a informações de um modelo. Tais regras são capturadas a partir de modelos conceituais estruturais e são obtidas através das restrições relativas aos relacionamentos entre elementos de um modelo que não podem ser representadas graficamente. Tais regras devem ser documentadas junto ao modelo conceitual estrutural do sistema~\cite{falboEngReq}.

Listamos abaixo as restrições de integridade que foram obtidas por \citeonline{duarte-2014} e também as acrescentadas por \citeonline{prado-2015}.

\begin{itemize}
	\item Um professor não pode ser solicitado para dar um parecer sobre sua própria solicitação de afastamento;
	\item A data de início de um afastamento não pode ser posterior à data de fim do mesmo afastamento;
	\item A data de início de um mandato de professor não pode ser posterior à data de fim do mesmo mandato;
	\item Não pode haver mais de dois professores (chefe e subchefe de departamento) exercendo um mandato ao mesmo tempo;
	\item O secretário do departamento não pode abrir uma solicitação de afastamento;
	\item Um professor não pode ser relator de um afastamento solicitado por um parente.	
\end{itemize}

%\section{Projeto e Implementação}
%
%O projeto tem como finalidade guiar a fase de implementação, para isso este deve produzir uma solução para o problema que foi identificado e modelado nas fases de levantamento e análise de requisitos, incorporando a tecnologia aos requisitos. Desta maneira é necessário conhecer a tecnologia disponível e os ambientes de hardware e software no qual o sistema será desenvolvido e implementado. Na fase de projeto, deve-se decidir como resolver o problema, iniciando com um alto nível de abstração, próximo da análise, e à medida em que vão ocorrendo as iterações ele progride sucessivamente para níveis mais detalhados até se chegar a um nível de abstração próximo da implementação \cite{falboProjeto}.
%
%Durante a fase de análise, assume-se que a tecnologia é perfeita (capacidade ilimitada de processamento e armazenamento, com velocidade instantânea, custo zero e não passível de falha). A fase de projeto, então, modela o sistema como ele será implementado com a adição dos requisitos tecnológicos e de caráter não funcional, logo busca adequar as necessidades do negócio, levando em consideração limitações impostas pelas capacidades técnicas do mundo real~\cite{pressmannSoftEng}.

%\subsection{Arquitetura do Sistema}
%
%Arquitetura software do sistema computacional, se refere à sua estrutura, consistindo de elementos de software (ou módulos), propriedades concretas desses elementos e a relação entre eles. Esta pode envolver mais de um tipo de estrutura, com diferentes tipos de elementos e de relacionamentos entre eles. Nessa fase é o momento para resolver como o modelo ideal vai executar em uma plataforma restrita, para isso e necessário mapear os conceitos observados na fase de análise para uma plataforma tecnológica de desenvolvimento que atenda no máximo as expectativas dos modelos anteriormente levantados~\cite{falboProjeto}.
%
%\subsubsection{Tecnologias Utilizadas}
%
%As tabelas~\ref{tbl-tecnologias-duarte} e~\ref{tbl-tecnologias-pardo} descrevem as principais tecnologias utilizadas na implementação do SCAP nas versão desenvolvidas anteriormente por~\cite{duarte-2014} e \cite{prado-2015} As escolhas dessas tecnologias levam em consideração a proposta apresentada por cada um,~\citeonline{duarte-2014} propôs o desenvolvimento do SCAP utilizando o método FrameWeb utilizando os frameworks presentes na especificação do Java EE 7 e~\citeonline{prado-2015} propôs o desenvolvimento da aplicação com o framework MVC VRaptor. 
%
%\begin{table}
%	\caption{Tecnologias Utilizadas~\cite{duarte-2014}}
%	\label{tbl-tecnologias-duarte}
%	\centering
%	\begin{tabular}{ | p{25mm} | p{70mm} | p{60mm}  |}
%		\hline
%		\textbf{Tecnologia} & \textbf{Descrição} &  \textbf{Propósito}
%		\\\hline
%		Java SE & Linguagem de programação orientada a objetos e plataforma de desenvolvimento JAVA. & Linguagem de programação utilizada na implementação do SCAP \\
%		\hline
%		Java EE &Especificação da plataforma Java para a criação de aplicações distribuídas, incluindo a API de Servlets para o desenvolvimento Web. & Criação e implementação de páginas Web para o desenvolvimento de sistemas que utilizam a arquitetura cliente-servidor. \\
%		\hline
%		Oracle Glassfish 4 JEE Container & Servidor criado pela Oracle que implementa dentre outras coisas a API de servlets e permite a criação de aplicações Web baseadas em Java. O Glassfish 4 é totalmente compatível com a especificação Java EE 7. & Prover um servidor para as páginas web e ser compatível com \\
%		\hline
%		Banco de Dados Relacional & Banco de Dados MySQL versão 5.5. & Permitir a persistência dos dados em tabela \\
%		\hline
%		Hibernate ORM & Framework gratuito de mapeamento que faz a persistência de objetos em um banco de dados relacional. & Realizar o mapeamento Objeto-Relacional e realizar a persistência de objetos. \\
%		\hline
%		CDI & Framework gratuito existente na especificação do Java EE 7 e presente desde o Java EE 6 para a injeção de contextos e dependências. & Realizar a injeção de dependências entre as classes do sistema afim de reduzir a quantidade de código utilizado. \\
%		\hline
%		JSF & Framework que permite a elaboração de interfaces com o usuário na plataforma Web. & Criar a interface com o usuário das paginas do SCAP. \\
%		\hline
%		PrimeFaces & Framework gratuito e de código aberto baseado no JSF que possui uma biblioteca maior de componentes gráficos para complementar o JSF. & Tornar mais rica a Interface com o usuário do SCAP através da maior quantidade de componentes gráficos oferecidos pelo PrimeFaces \\
%		\hline
%		Jasper Reports & Framework para a criação de relatórios. & Criação de relatórios e documentos que serão exportados pelo sistema. \\
%		\hline
%		
%	\end{tabular}
%\end{table}
%
%\begin{table}
%	\caption{Tecnologias Utilizadas~\cite{prado-2015}}
%	\label{tbl-tecnologias-pardo}
%	\centering
%	\begin{tabular}{ | p{25mm} | c | p{60mm} | p{50mm}  |}
%		\hline
%		\textbf{Tecnologia} & \textbf{Versão} & \textbf{Descrição} &  \textbf{Propósito}
%		\\\hline
%		Java & 1.7.5 & Linguagem de programação orientada a objetos e independente de plataforma. & Desenvolvimento de aplicativos em linguagem de programação orientada a objetos e independente de plataforma. \\
%		\hline
%		Java EE & 7 &Plataforma de Programação para servidores na linguagem Java. & Suporte na implementação do Projeto. \\
%		\hline
%		Java Persistence API (JPA) & 2.0 & API para persistência de 	dados por meio de mapeamento objetorelacional. & Padronizar o mapeamento objetorelacional por meio de uma interface de persistência comum aos principais frameworks de mapeamento objeto-relacional. \\
%		\hline
%		VRaptor & 4 & Framework MVC Web para desenvolvimento ágil com Java. & Framework Controlador Frontal. \\
%		\hline
%		Contexts and Dependency	Injection for Java EE
%		(CDI) & 1.1 & Framework gratuito para Injeção de dependências. & Integrar as diferentes camadas da arquitetura e prover serviços de transação. \\
%		\hline
%		Wildfly 8 & 8.2 & Servidor de Aplicação baseado na plataforma JEE e implementado na linguagem Java. Desenvolvido pela empresa JBoss inc. & Prover um servidor para as páginas web e ser compatível com a especificação Java	EE 7. \\
%		\hline
%		Eclipse IDE for Java EE Developers & 4.4 & Ambiente de desenvolvimento (IDE) para a linguagem Java. & Facilitar a atividade de implementação de software. \\
%		\hline
%		phpMyAdmin & 4.4 & Gerenciador de banco de dados gratuito implementado na linguagem PHP. & Facilitar a gerencia do banco de dados da aplicação. \\
%		\hline
%		Vraptor Simple Mail & 4.0 & Plugin para envio de e-mails do VRaptor. & Facilitar a criação e o envio de e-mails automáticos para os usuários do sistema. \\
%		\hline
%		Apache Maven & 3.2.5 & Ferramenta de gerência de projeto baseada em project object model (POM). & Simplificar o donwload das depências do projeto. \\
%		\hline
%		Vrapor Tasks & 4.2 & Pluguin para execução de tarefas agendadas. & Execução das tarefas agendadas do SCAP. \\
%		\hline
%		
%	\end{tabular}
%\end{table}
%
%\subsection{Modelo de Domínio}
%O modelo de domínio é um diagrama de classes da UML que representa os objetos de domínio do problema e seu mapeamento para a persistência em banco de dados relacional. A partir dele são implementadas as classes da camada de Domínio na atividade de implementação~\cite{Souza2007}.
%
%Este modelo teve a sua denominação alterada na evolução do FrameWeb~\cite{martinsmestrado15} e passou a se chamar Modelo de Entidades, entretanto nenhuma das suas funções e características foram alteradas. Ele foi criado a partir do diagrama de classes da figura~\ref{fig-diagrama-de-classes}. No modelo de entidades são indicados os tipos dos atributos adequando-se a plataforma de desenvolvimento escolhida, também são definidas a navegabilidade das associações, a figura~\ref{fig-modelo-de-dominio} apresenta o modelo de entidades.
%
%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-modelo-de-dominio}
%	\caption{Modelo de Domínio do SCAP~\cite{prado-2015}.}
%	\label{fig-modelo-de-dominio}
%\end{figure}
%
%O modelo de entidades leva em consideração a persistência das classes, pois nele já são indicados os atributos que são permitidos ser iniciados com valor nulo ou não. Nota-se também que o modelo possui tipos enumerados que são: \textbf{TipoParentesco}, \textbf{SituacaoSolic}, \textbf{TipoAfast}, \textbf{Onus}, \textbf{TipoParecer} que podem ter seu valores visualizados na figura~\ref{fig-tipos-enumerados}.
%
%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{figuras/fig-tipos-enumerados}
%	\caption{Tipos enumerados SCAP \cite{prado-2015}.}
%	\label{fig-tipos-enumerados}
%\end{figure}
%
%O tipo \textbf{Onus} possui três valores: TOTAL, PARCIAL e INEXISTENTE, o valor total indica que a universidade arcará com todos os custos da viagem do referido afastamento, o valor Parcial indica que os custos da viagem estão sob responsabilidade do professor solicitante, no entanto a universidade manterá a remuneração do professor, inexistente a universidade suspende a remuneração do professor, e ele arcará com os custos da viagem.
%
%O tipo \textbf{TipoAfast} possui dois valores: NACIONAL e INTERNACIONAL, como as denominações dos valores indicam nacional para afastamento no brasil e internacional para afastamentos no exterior.
%
%O \textbf{TipoParentesco} valor SANGUINEO indica um que dois professores possui um parentesco sanguíneo e o valor MATRIMONIAL indica que dois professores são casados.
%
%O \textbf{TipoParecer} valor FAVORAVEL como nome já indica parecer favorável a solicitação de afastamento e o valor DESFAVORAVEL para parecer contra.
%
%O tipo \textbf{SituacaoSolicitacao} possui vários valores que indicam a situação que o pedido de afastamento se encontra para exemplificar o que cada valor significa vamos iniciar com os valores que esse tipo assume para afastamentos no brasil, quando a solicitação e realizada o valor atribuído e INICIADO, caso nenhum professor se manifeste no prazo de dez dias ele é aprovado e o valor muda para APROVADO-DI, em caso de insucesso na solicitação de afastamento o valor atribuído e REPROVADO.
%
%Para pedidos de afastamento internacional o primeiro valor atribuído é INICIADO quando o chefe do departamento determina um relator para o pedido o valor muda para LIBERADO, se o parecer for a favor da solicitação o valor assumido muda para APROVADO-DI, depois de analisado no CT e com parecer favorável o valor muda para APROVADO-CT, depois aguarda a análise pela PRPPG se o parecer também for a favor o valor passa para APROVADO-PRPPG onde o pedido de afastamento é aceito e termina se o processo. A qualquer momento o professor solicitante pode mudar o valor para CANCELADO cancelando o pedido de afastamento. Se algum parecer supracitados sejam negativos a situação passa para REPROVADO.
%
%
%\subsection{Modelo de Persistência}
%O Modelo de Persistência é um diagrama de classes da UML que representa as classes DAO existentes, responsáveis pela persistência das instâncias das classes de domínio. Este diagrama conduz a criação e a construção das classes DAO, que estão inclusas no pacote Persistência.
%
%Neste diagrama cria-se a representação das interfaces e implementações concretas dos DAO, a interface define quais os métodos devem ser implementados na classe concreta DAO, ela é única porem pode ter seus métodos implementados por mais de uma classe concreta, uma para cada tecnologia de persistência diferente o que gera uma independência do modelo da tecnologia adotada.
%
%O FrameWeb propõe a criação de um DAOs base que contenham operações comuns a todas elas (ex.: salvar(), excluir(), recuperarPorId() etc.), e declaram esses métodos. Automaticamente, todas as interfaces DAO de todos os diagramas herdam as definições da interface base, que implica em implementações concretas de cada tecnologia de persistência sem que isso esteja implícito no diagrama \cite{Souza2007}.
%
%As figura~\ref{fig-modelo-persistencia-nucleo} e~\ref{fig-modelo-persistencia-secretaria} exibem os Modelos de Persistência desenvolvidos para o SCAP, estes modelos guiaram a implementação das classes do pacote de persistência. Destaca-se que o nome das classes indica qual a tecnoligia utilizada para a persistência, esse sistema de nomenclatura é uma sugestão do FrameWeb. 
%
%
%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figuras/fig-modelo-persistencia-nucleo}
%	\caption{Modelo de Persistência do subsistema Núcleo~\cite{prado-2015}.}
%	\label{fig-modelo-persistencia-nucleo}
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figuras/fig-modelo-persistencia-secretaria}
%	\caption{Modelo de Persistência do subsistema Secretaria~\cite{prado-2015}.}
%	\label{fig-modelo-persistencia-secretaria}
%\end{figure}
%
%Percebe-se que a relação de herança não é representada graficamente no modelo de persistência o que evita uma poluição visual do mesmo, cabe ao desenvolvedor a tarefa de derivar essa relação implicitamente ao analisar o modelo.
%
%\subsection{Modelo de Navegação}
%
%O Modelo de Navegação é um diagrama de classe da UML que representa os diferentes componentes que formam a camada de Lógica de Apresentação, como páginas Web, formulários HTML e classes de ação do framework Front Controller \cite{Souza2007}.
%
%A tabela \ref{tbl-esteriotipos-SCAP} mostra os estereótipos UML utilizados no projeto do SCAP, o modelo de navegação é utilizado para guiar a codificação das classes e componentes dos pacotes de Visão e Controle.
%
%\begin{table}[h!]
%	\caption{Esteriótipos utilizados nos modelos de navegação do SCAP \cite{prado-2015}.}
%	\label{tbl-esteriotipos-SCAP}
%	\centering
%	\begin{tabular}{ | p{25mm} | p{80mm} | }
%		\hline
%		\textbf{Esterótipo} & \textbf{O que Representa}  
%		\\\hline
%		Nenhum & Uma classe de ação, para a qual o framework Front Controller delega a execução da ação. \\
%		\hline
%		<<page>> & Uma página Web estática ou dinâmica. \\
%		\hline
%		<<form>> & Um formulário HTML. \\
%		\hline
%	\end{tabular}
%\end{table}
%
%Foram criados digramas de navegação para todos os casos de uso levantados e analisados nas fases anteriores da produção do software. Apresentaremos o modelo de navegação de dois casos de uso o de Cadastrar Afastamento, na Figura~\ref{fig-modelo-navegacao-cadAfastamento-old}, e Consultar Afastamento, na Figura~\ref{fig-modelo-navegacao-consultarAfastamento-old}.
%
%Deve-se ressaltar que a elaboração do modelo de navegação leva em consideração as características do framework Controlador Frontal e os diagramas de navegação seguem os preceitos da documentação do VRaptor e utilizados na construção do SCAP.
%
%A classe AfastamentoController é a classe controladora que lida com as ações que são estimuladas pelo cliente ou pelo próprio sistema. Ela está ligada com a lógica de apresentação que se refere a classe de domínio Afastamento. Quando o método formulário é invocado as convenções de nome e diretório do VRaptor fazem com que a página contendo o formulário seja exibida, depois que o formulário é submetido, ela chama o método salvar da controladora que passa as informações do afastamento para a classes de aplicação. 
%
%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.80\textwidth]{figuras/fig-modelo-navegacao-cadAfastamento-old}
%	\caption{Modelo de Navegação para o caso de uso Cadastrar Afastamento~\cite{prado-2015}.}
%	\label{fig-modelo-navegacao-cadAfastamento-old}
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.80\textwidth]{figuras/fig-modelo-navegacao-consultarAfastamento-old}
%	\caption{Modelo de Navegação para o caso de uso Consultar Afastamento~\cite{prado-2015}.}
%	\label{fig-modelo-navegacao-consultarAfastamento-old}
%\end{figure}
%
%Na figura \ref{fig-modelo-navegacao-consultarAfastamento-old} temos o modelo de navegação do caso de uso consultar Afastamento onde o método buscar é chamado e retorna um formulário a ser preenchido com as informações da pesquisa, depois de preenchido o método mostrar é chamado e apresenta os dados recebidos pela classe de aplicação aplAfastamento na página mostrar.
%
%
%\subsection{Modelo de Aplicação}
%
%O Modelo de Aplicação é um diagrama de classes da UML que representa as classes de serviço, que são responsáveis pela codificação dos casos de uso, e suas dependências. Esse diagrama representa a configuração de dependência entre os pacotes de Controle, Aplicação e Persistência, isto é, quais são classes de ação dependem de quais a classes de serviços e quais DAOs são necessários para as classes de serviços alcance seus objetivos. Guia a implementação das classes do pacote Aplicação.
%
%De mesma forma que para as classes de ação do Modelo de Navegação, o projetista deve escolher o nível de granularidade das classes de serviço. Assim como no Modelo de Persistência no Modelo de Aplicação não há definição de extensões UML e vale também as regras de programação por interfaces: cada classe de serviço deve ter uma interface e uma implementação~\cite{Souza2007}.
%
%No SCAP optou-se por manter uma classe de serviço para cada classe de controladora do pacote de controle, assim fica mais simples entender a relação entre os dois pacotes. As Figuras~\ref{fig-modelo-aplicacao-nucleo}  e~\ref{fig-modelo-aplicacao-secretaria} são os Modelos de Aplicação criados para os subsistemas Núcleo e Secretaria respectivamente.
%
%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figuras/fig-modelo-aplicacao-nucleo}
%	\caption{Modelo de aplicação do subsistema Núcleo~\cite{prado-2015}.}
%	\label{fig-modelo-aplicacao-nucleo}
%\end{figure}
%
%
%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figuras/fig-modelo-aplicacao-secretaria}
%	\caption{Modelo de aplicação do subsistema Secretaria~\cite{prado-2015}.}
%	\label{fig-modelo-aplicacao-secretaria}
%\end{figure}
%
%Para se entender a lógica do diagrama podemos pegar o caso de uso Encaminhar Afastamento, onde o Chefe do departamento determina um professor com Relator de um afastamento internacional. Observa-se que a classe AfastamentoController interage com a classe de serviço AplAfastamentoImp através da interface AplAfastamento. Para realizar o cadastro a classe de serviço precisa associar um professor, assim se faz necessário a comunicação com a interface PessoaDAO, precisamos também associar a um afastamento, logo precisaremos do AfsatamentoDAO esse exemplo se refere a figura~\ref{fig-modelo-aplicacao-nucleo}. 
%
%
%
